\bodysection{הצבעה קונקרטית}{sec:thes:concrete}

\begin{secexx}
	\secex{10088}
	{Æfter \dhl{þisum} ƿearð gefullod þæra martyra fæder~/
		tranquillinus mid blysse · ⁊ his gebedda martia ·~/
		mid heora hiƿum · ⁊ heora suna ƿifum ·}
	{אחרי \hebdhl{אלה} הוטבלו בשמחה טרנקוילינוס אביהם של המרטירים ורעייתו מרטיה, ובני־ביתם ונשות בניהם.}
	{„אלה”~= המוטבלים הקודמים שסופר עליהם; הצבעה פנימית, לעולם ה\exhl{לשוני־טקסטואלי} (\sref{sec:thes:concrete::textual}).}

	\secex{10106}
	{\dhl{Þysum} is to gearcigenne þa reþestan ƿita ·}
	{עבור \hebdhl{אלה} יש להכין את העינויים האכזריים ביותר.}
	{„אלה”~= האנשים שמולו ממש; הצבעה חיצונית, לעולם ה\exhl{גשמי} (\sref{sec:thes:concrete::physical}).}
\end{secexx}

\noindent
כאמור ב־\sref{thes:x}, עיקר תפקידו של {\thesforms} הוא בהתייחסות מופשטת־דקדוקית (התייחסות־על, התייחסות לזמן, לנושא הנדון, לתוכן וכד׳). בסעיף זה נדון במקרים בהם ההתייחסות היא \hl{ממשית}, בהצבעה לגורמים מסויימים בסיפור או בשיח (כל הדוגמאות בנרטיב או בדיאלוג). אבן־הבוחַן הלשונית בין שני\footnote{\hl{טיפוס שלישי}, חריג ובן דוגמה יחידה~— \exrefdisp{10117}~— הוא השימוש ב־\OE{þas (þe)} כזוקק כינויי, אשר לא מתאים במין לגורם חיצוני כלשהו, בדומה למקבילה עם {\seforms} שב־\sref{sec:internal}, שהיא בעלת התייחסות פנימית.} טיפוסי התייחסות אלה היא ההתאם במין דקדוקי: בעוד שבהתייחסות מופשטת משמש הסתמי באופן בלעדי, כאן קיים התאם בין כינוי־הרמז לבין מושאו. בשל אופיו, בקורפוס נעדרות התייחסויות ב־{\thesforms} עצמאי בנקבה.

את הדוגמאות \hl{חילקתי} באופן שנראה לי המועיל ביותר, לפי מסגרת ההתייחסות של הכינוי: בעולם הפנימי, הלשוני־טקסטואלי (\sref{sec:thes:concrete::textual}), או בזה החיצוני הגשמי, מנקודת־מבטן של הדמויות (\sref{sec:thes:concrete::physical}).

נקודה הראויה לציון מבחינת משמעותהּ בחקר תהליך התרגום וההבדלים התחביריים בין האנגלית העתיקה והמודרנית המגושרות בו היא שהשוואה מול \hl{התרגום} מראה שחלק המופעים הנדונים של {\thesforms} הורחבו בתוספות שונות, חלקן דקדוקיות (\L{this one}) וחלקן לקסיקליות (\L{this man}).

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{10103} ו־\exref{10109}}
		לשתי דוגמאות אלה מכנה משותף: מבנה כינויי (\L{pro-form}\footnote{לא ידוע לי על \hl{מונח עברי}. לדיון בעל מספר נקודות ממשק ביסוד לשוני אחר בשפה אחרת, ר׳~\authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:1998:roberts}{§2.1} עבור התפקיד ה„\L{pro-form}־י” של \L{\fnhl{un}} בוולשית.}) מחליף במובלע חזרה על הלקסמה, המסומנת ב{\hlCname} (\L{*\OE{þysum cynincge}} „המלך הזה” ו־\L{*\OE{þysum life}} „החיים האלה”). שתי הדוגמאות נמצאות במסגרות הצבעה שונות בתכלית: הראשונה, ב־\sref{sec:thes:concrete::textual:narrative}, מצביעה אחורה בנרטיב אל המלך יהוא, והשניה, ב־\sref{sec:thes:concrete::physical}, מצביעה אל ההווה של הדוברת, חיי העולם הזה.
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsection{הצבעה בעולם הלשוני}{sec:thes:concrete::textual}

\authcite{הספלמת׳}{haspelmath.m:1997:spacetime} דן ארוכות, באופן טיפולוגי המוצֵא את השווה בין לשונות שונות, ביחס שבין התחום המרחבי והזמני בלשון. הוא מוציא מסקנה כללית הגורסת כי התחום הזמני מבוסס, מבחינה דרכי הבעתו הלשוניות, על זה המרחבי. את גישתו ניתן להרחיב ל(תת־)תחום נוסף: „\hl{מרחביות/זמניות טקסטואלית}”; כלומר, השימוש במושגים מרחביים וזמניים בהתייחסות לגורמים בטקסט\footnote{ל\hl{סיבור האוזן}, כמה דוגמאות: „לקמן” ו„לעיל” (מארמית, „לפנינו” ו„למעלה”), „הסעיף שלמעלה/למטה”, „כפי שראינו/נִראה” (עבר לטקסט קודם, עתיד לכזה שיופיע בהמשך), וכד׳.}. בתת־סעיף זה משמש {\thesforms} להצבעה לשונית־טקסטואלית כזאת.

הדוגמאות \hl{מחולקות} לפי טיבהּ הטקסטמטי של מסגרת־ההתייחסות: נרטיבית (\sref{sec:thes:concrete::textual:narrative}) או דיאלוגית (\sref{sec:thes:concrete::textual:discourse}).

בחלק מדוגמאות שבסעיף זה ניתן להבחין במאופיינוּת \hl{רטורית} או \hl{פוקלית} ברורה (השו׳~\sref{sec:se:focal}): כל הדוגמאות ב־\sref{sec:thes:concrete::textual:discourse}, וכן \exrefdispset{\exref{10119} ו־\exref{10120}}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{10026}, \exref{10027} ו־\exref{10024}}
		שתי הראשונות נרטיביות והשלישית דיאלוגית, אך לשלושתן כמה מאפיינים לשוניים משותפים: דמויות מוכנסות לטקסט\footnote{בדיאלוג ב\exrefdisp{10024} בשימוש במבנה \hl{שייכות}, „\OE{ic hæbbe}”, ובשתי הדוגמאות בנרטיב במשפט \hl{ישות}; בשפות רבות ברחבי העולם, דוגמת העברית, קיים קשר לשוני בין שייכות וישות.} בציון מִסְפָּר\footnote{במקרה של \exrefdisp{10024} \OE{ænne} משמש לא רק למניה, אלא ב\hl{תפקיד דקדוקי} שלימים יתפתח, תוך הרחבת תחום תפקידו, לתווית המסתמת \L{a(n)}.} (ר׳ הסימון בקווים שונים בנספח הדוגמאות), כאשר לאחר הצגתן ופירוט תכונותיהן הן מעוגנות לתוך הטקסט באופן שמגלה את הרלוונטיות שלהן לשיח או לסיפור על־ידי כינוי {\thesforms} אקוזטיבי הבא בראש מקטע. על השאלה האם מדובר כאן בדגם מקרו־תחבירי או שמִּקבץ תכונות אלה הוא תוצאה של צירוף־מקרים גרידא ניתן יהיה לענות רק בהנתן יריעה{\tofurtherresearch} רחבה יותר של דוגמאות, בהרחבה של הקורפוס.
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{מסגרת הצבעה נרטיבית}{sec:thes:concrete::textual:narrative}

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10078}
		ההתייחסות היא אל האח השלישי, שלאחריו נלקח הרביעי. חזרתיות ברשימה (\sref{sec:se:anaphora:enumeration:brothers}); ר׳~\sref{sec:epilogue:vs}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10086}
		דוגמה זו תמוהה בעיני: לא ברור לי למה בחר אלפריץ׳ להשתמש ב־\OE{þysum} להתייחסות אל הנוצרים הכלואים ולא ב־\OE{him}, הצפוי באופן רגיל. בדיקה{\tofurtherresearch} נרחבת יותר דרושה כדי להכריע האם מדובר בסיבה משותפת עם הבחירה ב־{\thesforms} ב\exrefdispset{\exref{10088} ו־\exref{10088a}}, מטקסט אחר, שגם בהן דמויות רבות מוטבלות לנצרות.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{10088} ו־\exref{10088a}}
		אלו דוגמאות עוקבות בטקסט. מדובר בטבילה לנצרות של דמויות רבות באופן סדרתי. נשים לב לכך שב\exrefdisp{10088a} אין פועל (היה אפשר לצפות ל־\OE{wurdon gefullode} „הוטבלו”), ולמעשה היא נשענת על \OE{wearð gefullod} „הוטבל” הקודם. \OE{Æfter þysum} שמולנו (\OE{þysum} זכר רבים, „אחרי אלה”) הומונימי עם \OE{Æfter þysum} שב־\sref{sec:thes:temporal::aefter} (\OE{þysum} סתמי, „אחרי זה”), המהווה סימן גבול נרטיבי, אך הוא שונה מהותית מבחינת יחסו התחבירי עם סביבתו.\footnote{נשים לב לאופן ה\hl{תרגום} לאנגלית מודרנית: \L{After this} (ולא \L{After these}) עבור המופע הראשון ו־\L{next} עבור השני. הבחירה ב־\L{this} נמצאת, כמובן, בתחום הלגיטימי של החופש התרגומי, אך ניתן היה לתרגם באופן מילולי ומדוייק יותר מבלי לפגום בקריאוּת ובשטף.}
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{10119} ו־\exref{10125}}
		סיכום חוזר של הנמנים ברשימה.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{10119}
		במילים \OE{Þas belifon on rome} „אלה נשארו ברומא” לא נמסר מידע חדש, שהרי בראש הרשימה מצויין \OE{Þa be-láf sebastianus on þære byrig mid~{\ellipsis}} „ואז נשאר סבסטיאנוס בעיר עם~{\ellipsis}”. נראה שתפקידן, אם כן, לא בחידוש אלא בסיכום הרשימה ב־\OE{þas} והעמדתהּ כנגד כל האחרים שעזבו (\OE{þa oþre ealle~{\ellipsis}}); השו׳~\sref{sec:se:focal:contrastive} ובפרט \exrefdisp{773} שם, המסכמת גם היא רשימה.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10125}
		המוטיבציה לשימוש ב־\OE{þas} כאן, ולא \OE{hi}, לא לגמרי ברורה. מתורגם בתרגום באופן חופשי ב־\L{who}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{מסגרת הצבעה שיחית}{sec:thes:concrete::textual:discourse}

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{10004} ו־\exref{10118}}
		שאלה רטוריות.\footnote{אינני יודע האם \hl{סימן־השאלה} שמופיע ב\exrefdisp{10118} במהדורה של \auth{סקיט} אכן מייצג סימן־פיסוק מיוחד כלשהו המופיע בכתב־היד או לא (השו׳~ההערה לדוג׳~67 אצל \authcite{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2009:rhetorical} עבור מקבילה אפשרית אצל מהדיר בקופטית); בין אם כך ובין אם כך, סימן זה נדיר במהדורה, ושאלות רבות מופיעות בלעדיו.} מבחינה מבנית, אלו אינן שאלות „אמיתיות”, אלא~— כפי שמגדיר זאת \authciteref{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2009:rhetorical}{p.~4}~— מקבעים פוקליים רטוריים ה„נארזים” כשאלות. ל־\OE{þas} תפקיד ברטוריוּת הזו: „מה מזיק \emph{זה} למישהו(?!)” ו„איך יוכלו \emph{אלה} להגיע לאמונה במשיח(?!)”, בהתאמה. השו׳~\sref{sec:se:focal:reinforced}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{10024}
		ר׳ גם \exrefdisp{374} ב־\sref{sec:se:focal:reinforced}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10124}
		\OE{þas} חוזר אל שני המופעים של \OE{þa~({\ellipsis}) þe} (\exrefdisp{772} שב־\sref{sec:internal:generic:others}), באופן רטורי תוך הצבת הנגדה מרומזת, אימפליציטית: „\emph{אלה} יקבּרו (ובאופן משתמע: אבל אלה הראויים יִבחרו לנהוג באופן אחר)”; השו׳~\sref{sec:se:focal:contrastive}.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{הצבעה בעולם הגשמי}{sec:thes:concrete::physical}

מתוך הבחינה השיטתית של מכלול הדוגמאות עולה שדווקא התפקיד שנחשב כתפקיד המרכזי, הפרוטוטיפי, של כינוי־הרמז העצמאי {\thesforms}~— להצביע על \hl{דבר־מה שנמצא בקרבתו הדובר}~— הוא דווקא תפקיד שולי בקורפוס. יתכן שהסיבה לכך שזהו תיאורו במרבית הדקדוקים היא שילוב של ביכורם את טקסטמה הדיאלוגית\footnote{הטיה זו ניכרת גם בהתעלמות מתפקידיו של ה\hl{זמן} (\L{tempus}, \L{tense}) בנרטיב (ר׳~\authcite{פליישמן}{fleischman.s:1990:tense}, הבונה תשתית לעיסוק הבלשני המודרני בזמן בנרטיב), וכן בקטיגוריות נוספות.} ושל מסורת דקדוקית הנוטה למקבעים א־פריוריים וכפיית תפיסות מבניות חיצוניות הנתונות מראש על מבנה השפה (מכך השתדלתי להמנע בעבודה זו; ר׳~\sref{sec:theory}).

כל הדוגמאות בתת־סעיף זה, בהן {\thesforms} מצביע על דבר־מה בעולם הגשמי הן ב\hl{דיאלוג}; נקודת־המבט היא של הדמויות.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{10020}
		נבחין בצירוף \OE{þis} (מורפולוגית יחיד, „זה”) עם צורת הרבים \OE{synd} ושם־העצם המרובה \OE{þa gebytla} „הבניינים”. חוסר־התאם מספרי דומה ניתן לראות ב\exrefdisp{10012} (ובאופן רחוק יותר ב־\OE{þæt synd} ב־\sref{sec:glossing}). נראה שהפירוש הסביר ביותר למושא ההתייחסות של \OE{þis} כאן הוא למה שניבט מול עיניו של גד (צורה מקבילה אידיומטית, לשם השוואה, גם בעברית מדוברת: „זה הבניינים”). בכתב־היד~\L{U} מופיעה צורת היחיד \OE{ge-bytlu} (עם \OE{synd}?). בתרגום הניסוח שוּנה לצורת רבים: \L{These are}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10120}
		לעוצמת הכרזתו של הדובר ביטוי לשוני רטורי תיאטרלי כמעט. דבריו מחולקים לשניים: בתחילה הוא קורא „גם אני נוצרי!”, ואז מתקרב (מרחבית, ובהשאלה גם נפשית ותיאולוגית) אל הקדושים ונושא דברים נרגשים. \OE{þas} מתייחס אל הקדושים הנמצאים בקרבתו.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10126}
		בדוגמה זו הקִרבה היא בעיקרה בזמן, ובמידה פחותה יותר במרחב: אלו האיום הנוכחי, כאשר בטקסט הוזכרו איומים קודמים. בעניין זה נחזור אל המעבר המטפורי מהמרחב אל הזמן אצל \authcite{הספלמת׳}{haspelmath.m:1997:spacetime}, שהוזכר קודם.
	\end{excomment}
\end{excomments}
